<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://www.matheusalbino.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.matheusalbino.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2024-06-19T18:38:35+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/feed.xml</id><title type="html">Matheus Albino - Economista e Demógrafo</title><subtitle>Conheça o trabalho e a pesquisa
</subtitle><entry><title type="html">Em votação histórica, Unicamp aprova as cotas na pós-graduação</title><link href="https://www.matheusalbino.com/blog/cotas/" rel="alternate" type="text/html" title="Em votação histórica, Unicamp aprova as cotas na pós-graduação" /><published>2023-08-02T00:00:00+00:00</published><updated>2023-08-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/blog/cotas</id><content type="html" xml:base="https://www.matheusalbino.com/blog/cotas/"><![CDATA[<figure>

  <picture>
    
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Consu_Unicamp-480.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Consu_Unicamp-800.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Consu_Unicamp-1400.webp" />
    

    <!-- Fallback to the original file -->
    <img src="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Consu_Unicamp.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();" />

  </picture>

</figure>

<figcaption class="caption"> Foto: Antonino Perri / Portal Unicamp</figcaption>

<p>Em reunião do Conselho Universitário de 01 de agosto de 2023, a Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) aprovou por unanimidade sua primeira resolução geral que dispõe sobre a implementação das políticas de ações afirmativas em modalidades de cotas para ingresso na pós-graduação. Dessa forma, <span class="evidence">“todos os Programas de Pós-Graduação ficam orientados a estabelecer políticas de ações afirmativas em modalidades de cotas étnico-raciais (pretos, pardos ou indígenas) em seus processos seletivos de ingresso”</span>.</p>

<p>Segundo a proposta, o percentual destinado às políticas de ações afirmativas em modalidade de cotas (reserva de vagas ou vagas suplementares) deve somar ao menos 25% do total disponibilizado. A partir das especificidades de cada programa, esse percentual pode ser ampliado até atingir a meta de ter entre os ingressantes <span class="evidence">a mesma proporção de pessoas pretas e pardas domiciliadas no Estado de São Paulo, conforme os últimos levantamentos do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE). Atualmente, essa proporção é de 37,2%</span>.</p>

<p>Além disso, a regulamentação <span class="evidence">abre a possibilidade para a adoção de outras ações afirmativas e atendimento a outros grupos sociais</span>. Considerou-se que os programas de pós-graduação possuem autonomia para ampliar a abrangência das ações afirmativas voltadas ao acesso, bem como avaliar o atendimento a outros grupos sociais que - devido a processos históricos e culturais de desigualdade e marginalização - enfrentam barreiras no acesso à pós-graduação (pessoas com deficiência, pessoas trans, entre outros).</p>

<h1 id="as-ações-afirmativas-na-unicamp">As ações afirmativas na Unicamp</h1>

<p>O Vestibular Unicamp foi criado em 1986, a partir da crítica ao então processo seletivo de estudantes pelo vestibular da FUVEST. A partir dos anos 2000, a universidade concedeu isenções da taxa de inscrições a partir de critérios socioeconômicos para a seleção dos beneficiados, e posteriormente, em 2004, criou o Programa de Ação Afirmativa e Inclusão Social (PAAIS). Esse programa consistia em ampliar as isenções de taxas e criar um sistema de bonificação que adicionava pontos na nota final dos candidatos de escolas públicas, acrescidos mais pontos para candidatos dentro desse grupo autodeclarado pretos, pardos ou indígenas.</p>

<p><span class="evidence">Outro passo importante da conquista por maior equidade no acesso ao ensino superior foi a criação, em 2010, do ProFis (Programa de Formação Interdisciplinar Superior)</span>, destinado aos egressos de escolas públicas de Campinas com melhor desempenho no Exame Nacional do Ensino Médio (Enem) e limitado a duas vagas por instituição pública. Esse programa, com duração de dois anos, dá ao estudante a possibilidade de escolher os cursos de graduação da Unicamp de acordo com um número definido de vagas e com uma classificação baseada em desempenho nas disciplinas básicas.</p>

<p>Apesar dessas políticas, a bonificação isoladamente não aumentou a proporção de estudantes pretos, pardos e indígenas na graduação de forma significativa <d-footnote>MOYA, Thais Santos. Para além das cotas: como as ações afirmativas tem transformado as universidades paulistas? In: 13o SEMINÁRIO MUNDOS DE MULHERES E FAZENDO GÊNERO: TRANSFORMAÇÕES, CONEXÕES E DESLOCAMENTOS, 2017. Anais... Florianópolis, SC, 2017. p. 1-17.</d-footnote>. É importante reconhecer: <span class="evidence">a justificativa para a existência de programas não voltados ao recorte étnico-racial na Unicamp não era uma posição neutra</span>, mas uma consequência de uma avaliação valorativa que destacava a <em>meritocracia</em> em detrimento do impacto social. Muitos críticos das cotas evocavam o princípio da autonomia universitária para barrar uma política institucional de ações afirmativas única para toda a universidade. Com isso, <span class="evidence">propagaram a ideia equivocada de se amparar no princípio da autonomia para se sobrepor à garantia de direitos fundamentais</span><d-footnote>TESSLER, Leandro R. Ação afirmativa sem cotas: O Programa de Ação Afirmativa e Inclusão Social da Unicamp. In: SIMPÓSIO UNIVERSIDADE E INCLUSÃO SOCIAL – EXPERIÊNCIA E IMAGINAÇÃO, 2006. Anais... Belo Horizonte, MG: Universidade Federal de Minas Gerais, 2006. P. 1–23</d-footnote>.</p>

<p>A Lei de Cotas<d-footnote>BRASIL. Lei N° 12.711, de 29 de agosto de 2012. Dispõe sobre o ingresso nas universidades federais e nas instituições federais de ensino técnico de nível médio e dá outras providências.</d-footnote> e o movimento estudantil de 2016 foram pontos de inflexão neste cenário. A partir de 2016, houve uma mudança na política institucional da universidade, reflexo dos debates e conflitos que revelaram o caráter excludente de seu vestibular. A adoção das cotas étnico-raciais foi uma das reivindicações da greve de 2016, iniciada em 10/05 com a ocupação do prédio da reitoria. <span class="evidence">O movimento grevista, com o Núcleo de Consciência Negra (NCN) e a Frente Pró-Cotas, conquistou Audiências Públicas para debater a implantação de novas políticas de ações afirmativas</span> em todas as Congregações (instâncias de deliberação de cada unidade de ensino) e no Conselho Universitário (instância máxima de deliberação da universidade).</p>

<p>Fruto desses debates, a Unicamp aprovou o princípio das cotas étnico-raciais na graduação e o Vestibular Indígena, sem abdicar do PAAIS, além de criar grupos de trabalho para propor melhorias ao seu processo seletivo, como ampliação do ProFis. Essas discussões abriram caminho para, em 2016, o Instituto de Filosofia e Ciências Humanas (IFCH) adotar a primeira política de cotas na pós-graduação da Unicamp; em 2020, aprovar a expansão das políticas para os Colégios Técnicos da Unicamp; e em 2021, aprovar a reserva de vagas em concursos para funcionários da carreira PAEPE (Profissionais de Apoio ao Ensino, Pesquisa e Extensão). <span class="evidence">A pós-graduação foi o último setor da universidade a ter aprovada uma política institucionalizada de ações afirmativas</span>.</p>

<h1 id="o-trabalho-dos-grupos">O trabalho dos grupos</h1>

<p>Em maio de 2020, a Associação Central de Pós-Graduação da Universidade Estadual de Campinas (APG Unicamp) constituiu um <a href="https://apgunicamp.github.io/gt-cotas/">grupo de trabalho pela implementação das cotas étnico-raciais na universidade</a>. Esse grupo reuniu a contribuição de estudantes e movimentos de diversos institutos e faculdades da Unicamp, em diversos níveis de formação, interessadas/os em levar o debate de cotas na pós-graduação. O <a href="https://drive.google.com/file/d/1LZg_4GtasZCd0YtW0p0Vsgb8bjMl3XMt/view?usp=sharing">Relatório Final</a> desse grupo, apresentado em agosto de 2020, apontou a ausência de um acompanhamento institucional dessas ações afirmativas por parte da Unicamp, falhando na missão de garantir um dos principais direitos básicos da população brasileira: o acesso à educação.</p>

<p>Em 2021, a APG conquistou o compromisso de todos os candidatos à reitoria com a implementação das ações afirmativas na pós-graduação, além de apoiar a <a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLScK3-61bJ127AoN2AJHxNvMmkiTjzW1DqiN6FYnQs9PRVYshg/viewform">Carta de Docentes Pretos, Pardos e Antirracistas da Unicamp em defesa das Ações Afirmativas</a>. No final do ano seguinte, com a nova gestão da Pró-Reitoria de Pós-Graduação (PRPG), conduzida pela Profa. Rachel Meneguello, houve a criação do <em>GT para Adoção de Cotas Étnico-Raciais na Pós-Graduação da Unicamp</em>. Esse grupo foi constituído por membros da Comissão Central de Pós-Graduação, coordenadores de programas de pós-graduação, representantes discentes, técnicos da PRPG e membros da APG Unicamp. Após uma série de encontros e debates, o relatório final desse grupo deu origem à resolução aprovada no Conselho Universitário.</p>

<p>No período de levantamento do GT da APG, <span class="evidence">apenas 25% dos programas de pós-graduação da universidade aderiam a cotas em seus editais de ingresso</span>, sendo que três atendiam pessoas trans e somente um contemplava pessoas com deficiência. O Grupo de Trabalho da PRPG mapeou que <span class="evidence">atualmente 42% dos programas de pós-graduação da Unicamp possuem em seus editais pelo menos um tipo de ação afirmativa</span> e 40% se dispõem a adotar nos próximos processos seletivos. Contudo, <span class="evidence">16% dos programas ainda consideram não adotar as cotas</span>. Abaixo o resultado detalhado do levantamento do GT:</p>

<hr />

<p><strong>Programas que já adotam cotas</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Instituto de Filosofia e Ciências Humanas (IFCH)</strong> - <em>10 programas</em> (Ambiente e Sociedade, Antropologia Social, Ciência Política, Ciências Sociais, Demografia, Filosofia, História, MP ProfHistória, Relações Internacionais e Sociologia)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Faculdade de Educação (FE)</strong> - <em>2 Programas</em> ( Educação e MP Educação Escolar)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Instituto de Estudos da Linguagem (IEL)</strong> - <em>4 programas</em> (Linguística, Linguística Aplicada, Teoria e História Literária e Divulgação Científica e Cultural)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Instituto de Economia (IE)</strong> - <em>2 programas</em> (Ciência Econômica e Desenvolvimento Econômico)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Instituto de Artes (IA)</strong> - <em>4 programas</em> (Artes da Cena, Artes Visuais, Multimeios e Música)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Instituto de Geociências (IG)</strong> - <em>4 programas</em> (Ensino de História e Ciência da Terra, Geociências, Geografia e Política Cientifica e Tecnológica)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Faculdade de Ciências Aplicadas (FCA)</strong> - <em>1 programa</em> (Interdisciplinar em Ciências Humanas e Sociais Aplicadas)</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>Programas em vias de adotar cotas em 2023</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Faculdade de Ciências Aplicadas (FCA)</strong> - <em>2 programas</em> (Administração e Engenharia de Produção e de Manufatura)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Faculdade de Ciências Médicas (FCM)</strong> - <em>1 programa</em> (Gerontologia)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Faculdade de Engenharia de Alimentos (FEA)</strong> - <em>2 programas</em> (Ciência de Alimentos e Tecnologia de Alimentos)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Instituto de Física Gleb Wataghin (IFGW)</strong> - <em>1 programa</em> (PECIM - Programa Multiunidades em Ensino de Ciências e Matemática)</p>
  </li>
</ul>

<hr />

<p>No contexto dos trabalhos do GT da PRPG, ao menos dois pontos fundamentais da resolução foram desdobramentos imediatos da luta do movimento negro de pós-graduação, das entidades da comunidade universitária e do trabalho das representações estudantis. Primeiro, o próprio produto do grupo ser uma resolução para toda a universidade foi a materialização de uma das reivindicações da representação discente. <span class="evidence">Mais do que retirar uma carta de intenções, era necessária uma diretriz que balizasse a implementação das cotas em todos os programas</span>. Realizar as ações afirmativas voltadas ao acesso em <em>modalidade de cotas</em> supera o paradigma de utilizar apenas políticas de bonificação, que se mostraram menos eficientes em atingir o objetivo de ter mais pessoas negras e indígenas entre os ingressantes<d-footnote>LISBOA, Sofia Bonuccelli Heringer. Cotas sim, cortes não! - a conquista das cotas étnico-raciais na Unicamp. 2020. 136 f. Trabalho de Conclusão de Curso (graduação) – Faculdade de Educação, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2020.</d-footnote>.</p>

<p>Em segundo lugar, a necessidade de constituir um grupo de avaliação periódica da implementação da política de ações afirmativas nos Programas pela Pró-Reitoria de Pós-graduação. De fato, uma das recomendações do Relatório do GT de Cotas foi <span class="evidence">a criação de um observatório de avaliação e melhorias da política de cotas, institucionalizado na PRPG, de modo a acompanhar a política de cotas através de pesquisas e seminários de avaliação</span>. O objetivo dessa proposta é garantir maior transparência no andamento da política frente à comunidade acadêmica. A implementação da política precisa voltar ao centro da avaliação.</p>

<h1 id="os-próximos-passos">Os próximos passos</h1>

<p>A tarefa do dia seguinte à aprovação é propor um mapeamento étnico-racial de seus estudantes e parâmetros de avaliação da política mais abrangentes, não apenas baseados em comparar o desempenho de cotistas e não cotistas. Não podemos nos esquecer: muitas vezes exige-se dos contemplados pelas ações afirmativas um desempenho superior ao dos alunos não contemplados. Não se considera, por exemplo, que além das barreiras do processo seletivo, as bolsas e auxílios financeiros vinculados à permanência estudantil já apresentam inúmeras contrapartidas para os estudantes cotistas, até mesmo em frequência nas aulas e horas de trabalho. Compreender a política de cotas étnico-raciais sem considerar o pacto social em que está inserida e os valores republicanos de uma sociedade mais justa, solidária e coesa, é apresentar uma avaliação insuficiente também do ponto de vista técnico e metodológico<d-footnote>JANUZZI, Paulo de Martino. A implementação no centro da Avaliação de Políticas Públicas. Revista AVAL, Fortaleza, CE, v. 2, n. 16, p. 64–81, 2019</d-footnote>.</p>

<p>Grandes conquistas impõem grandes desafios para mantê-las. <span class="evidence">Por mais que a Unicamp tenha avançado em reconhecer institucionalmente a necessidade de que todos os programas tenham cotas, essa luta na base exigirá pressão e convencimento em cada um dos programas de pós-graduação</span>. Precisamos avançar na representatividade racial e de gênero em todos os cargos de liderança da Unicamp e na formação do corpo docente e técnico-administrativo para atender as novas demandas sociais de uma universidade de fato plural e socialmente referenciada. <span class="evidence">Não há ciência plural sem universidade preparada para a diversidade</span>.</p>

<p>Além disso, as fragilidades do pós-graduando no mundo do trabalho e da formação nos colocam a necessidade de aprofundar o debate das políticas de ações afirmativas para além do acesso, colocando na ordem do dia as questões voltadas à permanência e garantia de um <a href="https://www.anpg.org.br/2023/05/em-reuniao-com-a-capes-anpg-reivindica-cesta-de-direitos-aos-pos-graduandos/">conjunto básico de direitos do pesquisador em formação</a>. <span class="evidence">Essa é nossa tarefa urgente e imediata no movimento de pós-graduação em todo o país!</span></p>]]></content><author><name>Matheus Albino</name></author><category term="notas" /><category term="Unicamp" /><category term="Conselho Universitário" /><category term="Cotas" /><category term="Pós-Graduação" /><category term="Notas" /><summary type="html"><![CDATA[Conselho Universitário aprovou a resolução de cotas étnico-raciais por unanimidade]]></summary></entry><entry><title type="html">Diários da pós-graduação: por que escolhi pesquisar Demografia na Unicamp?</title><link href="https://www.matheusalbino.com/blog/diarios-pos-graduacao/" rel="alternate" type="text/html" title="Diários da pós-graduação: por que escolhi pesquisar Demografia na Unicamp?" /><published>2023-06-27T00:00:00+00:00</published><updated>2023-06-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/blog/diarios-pos-graduacao</id><content type="html" xml:base="https://www.matheusalbino.com/blog/diarios-pos-graduacao/"><![CDATA[<p>Redirecionando para o artigo original.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="pesquisa" /><category term="Mortalidade" /><category term="Unicamp" /><category term="História" /><category term="Demografia" /><summary type="html"><![CDATA[contribuição ao Blog dos Estudantes da Demografia Unicamp]]></summary></entry><entry><title type="html">Convite | Pesquisadores negras e negros para a reconstrução do Brasil</title><link href="https://www.matheusalbino.com/blog/revista-da-anpg/" rel="alternate" type="text/html" title="Convite | Pesquisadores negras e negros para a reconstrução do Brasil" /><published>2023-05-23T00:00:00+00:00</published><updated>2023-05-23T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/blog/revista-da-anpg</id><content type="html" xml:base="https://www.matheusalbino.com/blog/revista-da-anpg/"><![CDATA[<p>Com a retomada dos trabalhos da <em>Revista da ANPG – Ciência, Tecnologia e Políticas Educacionais</em>, informamos que está aberta a chamada para Edição Especial <em>Pesquisadoras negras e negros para a reconstrução do Brasil</em> com objetivo de destacar a produção de pesquisadores negras e negros de todas as áreas do conhecimento. <span class="evidence">Convidamos pesquisadores de todas as áreas do conhecimento que tenham interesse e disponibilidade para colaborar, seja como autores ou como avaliadores, contribuindo com o processo de divulgação da produção na pós-graduação</span>. A edição anterior da Revista, <a href="https://www.anpg.org.br/08/07/2022/mulheres-cientistas-e-a-pandemia/">Mulheres e Mães Pesquisadoras em Tempos de Covid-19</a>, pode ser encontrada no site da ANPG.</p>

<p>Também convidamos as Associações de Pós-Graduandas e Pós-Graduandos (APGs), Comissões Pró-APG, entidades estudantis e estudantes para a seção especial Relatos de Experiência. Esse espaço será aberto para estudantes de graduação e de pós-graduação. relatarem suas vivências, discussões sobre políticas de acesso e permanência e principais demandas locais, contribuindo para a construção de conhecimento e socialização de experiências de mobilização dos estudantes. <span class="evidence">O prazo final previsto para avaliação dos trabalhos é 15/10, para publicação da edição em Novembro ou Dezembro de 2023</span>.</p>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://drive.google.com/file/d/1m9LbhdxokXBzKF2eLJrbymaUtti0bACz/view?usp=sharing">Chamada para trabalhos: Pesquisadoras negras e negros para a reconstrução do Brasil</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://drive.google.com/file/d/1WNKZCHuq-oYNi6qd5cVyQmijMt3-HuF8/view?usp=sharing">Chamada permanente de pareceristas: Revista ANPG</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="sobre-a-revista">Sobre a revista</h3>

<p>A <em>Revista da ANPG: Ciência, Tecnologia e Políticas Educacionais</em> (ISSN 2317-4854) é a publicação acadêmica e científica da Associação Nacional de Pós-Graduandos (ANPG), que tem como missão contribuir para o desenvolvimento científico e tecnológico do nosso país, divulgando as pesquisas de pós-graduandas/os das mais diversas áreas do conhecimento.</p>

<p>Entre 2009 e 2010, os volumes da revista foram publicados em formato impresso. Em 2022, a edição passou por uma reformulação e foi relançada em formato online. A revista recebe artigos originais de pós-graduandos, pesquisadores e pessoas vinculadas a instituições de ensino superior em chamadas especiais ao longo do ano.</p>

<p>Para entrar em contato com o Conselho Editorial, utilize o e-mail: <a href="mailto:revista@anpg.org.br">revista@anpg.org.br</a></p>

<h3 id="edição-atual-mulheres-e-mães-pesquisadoras-em-tempos-de-covid-19-v-3-n-1---2022">Edição atual: Mulheres e mães pesquisadoras em tempos de Covid-19 (v. 3, n. 1 - 2022)</h3>

<ul>
  <li><a href="https://drive.google.com/file/d/1Gr-yLmlWFneiADLXdZjB2n5ZOUGapHtd/view?usp=sharing">Volume Completo - Edição Especial (PDF)</a></li>
</ul>

<h4 id="editorial">Editorial</h4>

<ul>
  <li><a href="https://drive.google.com/file/d/1kfyPxdcH8R-WJtMUd7y7dTwuAc7PhBaL/view?usp=sharing"><strong>Mulheres e mães pesquisadoras em tempos de Covid-19</strong></a> - Bruna Garcia e Stella Gontijo</li>
</ul>

<h4 id="artigos">Artigos</h4>

<ul>
  <li><a href="https://drive.google.com/file/d/1l7Rp9awN2gyTbxCsXC3OJZKqIkP5eAO8/view?usp=sharing"><strong>Saberes ancestrais: qual a importância das parteiras tradicionais para o combate às violências obstétricas e às cesáreas desnecessárias?</strong></a> - Luana de Paula Santos</li>
  <li><a href="https://drive.google.com/file/d/11Ti_oNOPtiHzJd8nLfz1k-kGKP21TF7Z/view?usp=sharing"><strong>A invisibilização do gênero e as violências do cotidiano das mulheres e mães na academia</strong></a> - Denise Paula do Nascimento</li>
  <li><a href="https://drive.google.com/file/d/1Ng2Q5XUo-WLCbHDaat82XPQybXJ606vd/view?usp=sharing"><strong>Defendendo durante a pandemia um estudo de como a Covid-19 afetou a finalização da pesquisa das pós-graduandas</strong></a> - Patricia Kawaguchi</li>
  <li><a href="https://drive.google.com/file/d/15XjIp37YoEPTdkyhc3v8Fuy81pUmPZCd/view?usp=sharing"><strong>Pesquisadoras do PIPAUS durante a pandemia do Covid-19: como adaptar à nova realidade?</strong></a> - Graziela de Fátima Souza Carmo, Mariana Silva Pereira e Fernanda Nascimento Corghi</li>
  <li><a href="https://drive.google.com/file/d/1O_wocjD7nLFt6ebiX34cdbzk4qxXurS3/view?usp=sharing"><strong>Mudanças nas políticas públicas para saneamento e ambiente no Brasil durante a pandemia de Covid-19: reflexões sobre os impactos para as mulheres</strong></a> - Julia Carolina Fatuch e Emília Wanda Rutkowski</li>
  <li><a href="https://drive.google.com/file/d/1vk1TW9b6jPrin_23FFcADYHU8zgzApMq/view?usp=sharing"><strong>Deve-se combater a violência contra a mulher através de políticas para os autores?</strong></a> - Alice da Silva Santos de Sousa</li>
  <li><a href="https://drive.google.com/file/d/1RkwCFTlzt3Tb7Drb4Kdic_g9xURunbtD/view?usp=sharing"><strong>A construção do Grupo de Trabalho de Políticas para Mulheres da Unicamp em meio à pandemia de COVID-19: a importância de espaços de diálogo, reflexão e resistência</strong></a> - Patricia Kawaguchi e Julia Bahia Adams</li>
  <li><a href="https://drive.google.com/file/d/1hJLk8pVSaW4qhfjb8Vj_DCbrb9SkOlKL/view?usp=sharing"><strong>Pesquisadora é a mãe?! A APG Helenira ‘Preta’ Rezende como rede de apoio e acolhimento institucional às maternidades na pós-graduação na USP</strong></a> - Laísa de Assis Batista, Taís Rodrigues Tesser, Ingred Merllin Batista de Souza, Rafael Rodrigo da Silva Pimentel, Amanda Caroline Harumy Oliveira e Henrique Araujo Aragusuku</li>
</ul>

<h3 id="edições-anteriores">Edições Anteriores</h3>

<ul>
  <li><a href="http://issuu.com/anpg/docs/revista_anpg_v2.0">Revista da ANPG (v. 2, n. 1 - 2010)</a></li>
  <li><a href="http://issuu.com/anpg/docs/revista_anpg_v1.0">Revista da ANPG (v. 1, n. 1 - 2009)</a></li>
</ul>]]></content><author><name>Matheus Albino</name></author><category term="pesquisa" /><category term="Pós-graduação" /><category term="Educação" /><category term="Ciência e Tecnologia" /><category term="Notas" /><summary type="html"><![CDATA[chamada para trabalhos e pareceristas da Revista da ANPG]]></summary></entry><entry><title type="html">Base de dados: Pacientes da Santa Casa de Misericórdia de Campinas, 1876-1900</title><link href="https://www.matheusalbino.com/blog/SCMC/" rel="alternate" type="text/html" title="Base de dados: Pacientes da Santa Casa de Misericórdia de Campinas, 1876-1900" /><published>2023-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/blog/SCMC</id><content type="html" xml:base="https://www.matheusalbino.com/blog/SCMC/"><![CDATA[<figure>

  <picture>
    
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/matricula-min-480.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/matricula-min-800.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/matricula-min-1400.webp" />
    

    <!-- Fallback to the original file -->
    <img src="https://www.matheusalbino.com/assets/img/matricula-min.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();" />

  </picture>

</figure>

<figcaption class="caption">Livro de Matrículas da Santa Casa de Misericórdia</figcaption>

<p>Esta base de dados foi elaborada a partir do cruzamento de informações
das Matrículas de Enfermos do Hospital da Misericórdia de Campinas com
os Livros de Altas de Pacientes e o Assentamento de Óbitos. Trata-se de
um trabalho realizado no âmbito da dissertação de mestrado <a href="https://repositorio.unicamp.br/Busca/Download?codigoArquivo=494610"><strong>Revelando
a doença e a morte: morbidade e mortalidade em Campinas,
1875-1900</strong></a>.</p>

<p>O cruzamento desses registros com os Livros de Altas e Óbitos foi
realizado para cada paciente por meio da data de entrada, saída e pelo
número de ordem atribuído nas enfermarias.</p>

<p>Composta por 14.350 registros de pacientes, seu recorte temporal abrange
desde o primeiro atendido no hospital, o escravo Manoel Xavier de
Oliveira, em 3 de outubro de 1876 até Prudêncio Antônio, em 31 de
dezembro de 1900. Não foram encontrados os registros de enfermos curados
na enfermaria especial criada em 1889 para vítimas da febre amarela.
Somente os óbitos foram identificados.</p>

<p>Os livros de matrículas, altas e óbitos correspondem ao registro de
fluxo dos indivíduos que passaram pelo hospital e aqueles que
permaneceram internados em tratamento. Os nomes dos pacientes não foram
levantados, mas podem ser recuperados pelo número de ordem nos livros
originais. A série é composta por quatro volumes sob a guarda do Centro
de Memória-Unicamp (CMU).</p>

<h2 id="variáveis-disponíveis">Variáveis disponíveis</h2>

<ul>
  <li><strong>sexo</strong>: Sexo do paciente</li>
  <li><strong>idade</strong>: Idade declarada</li>
  <li><strong>cor</strong>: Cor declarada</li>
  <li><strong>nac</strong>: Nacionalidade declarada</li>
  <li><strong>res</strong>: Local de residência declarado</li>
  <li><strong>mar</strong>: Estado conjugal</li>
  <li><strong>ocup</strong>: Ocupação do paciente</li>
  <li><strong>remet</strong>: Pessoa responsável que enviou o paciente para a Santa Casa</li>
  <li><strong>cat</strong>: Categoria de entrada do paciente, entre “Escravo”, “Pobre”,
“Pensionista” e “Militar” (derivada de <strong>remet</strong>, ver Albino (2020).)</li>
  <li><strong>molestia</strong>: Causa de internação/morte principal (selecionada entre
outras circunstanciais, ver Albino (2020).)</li>
  <li><strong>entrada</strong>: Data de entrada da enfermaria</li>
  <li><strong>saida</strong>: Data de saída da enfermaria</li>
  <li><strong>obs</strong>: Estado final do paciente na enfermaria</li>
</ul>

<h2 id="como-citar">Como citar?</h2>

<ol>
  <li>Em figuras e tabelas:
    <ul>
      <li><em>Dados extraídos de Albino (2020), a partir das Matrículas de Enfermos
da Santa Casa de Misericórdia de Campinas.</em></li>
    </ul>
  </li>
  <li>Nas referências bibliográficas:</li>
</ol>

<ul>
  <li>ALBINO, Matheus Alves. <strong>Revelando a doença e a morte: morbidade e
mortalidade em Campinas, 1875-1900</strong>. 2020. 1 recurso online (168 p.)
Dissertação (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto
de Filosofia e Ciências Humanas, Campinas - SP. Disponível em:
<a href="https://repositorio.unicamp.br/Busca/Download?codigoArquivo=494610">https://repositorio.unicamp.br/Busca/Download?codigoArquivo=494610</a></li>
</ul>

<p><!-- <iframe src="https://www.matheusalbino.com/SCMC_DT.html" title="Base de Dados: Pacientes da Santa Casa de Misericórdia" style="position: relative; height: auto; width: 100%; border: none; margin: 40px; padding: 40px"></iframe>  --></p>

<div class="l-page">
<div style="position:relative; width:100%; height:0px; padding-bottom:350%;">
    <iframe style="position:absolute; left:0; top:0; width:100%; height:100%; border: none" src="https://www.matheusalbino.com/SCMC.html">
    </iframe>
</div>
</div>

<!-- <object data="https://www.matheusalbino.com/SCMC_DT.html" style="position:relative; width:100%; height:0px; padding-bottom:500%">
     <iframe src="https://www.matheusalbino.com/SCMC_DT.html" title="Base de Dados: Pacientes da Santa Casa de Misericórdia" style="position: relative; height: auto; width: 100%; border: none; margin: 40px; padding: 40px"></iframe> 
    Error: Embedded data could not be displayed.
</object> -->]]></content><author><name>Matheus Albino</name></author><category term="pesquisa" /><category term="Base de dados" /><category term="Santa Casa de Misericórdia" /><category term="Mortalidade" /><category term="Demografia" /><category term="Escravidão" /><category term="Campinas" /><summary type="html"><![CDATA[Esta base de dados foi elaborada a partir do cruzamento de informações das Matrículas de Enfermos do Hospital da Misericórdia de Campinas com os Livros de Altas de Pacientes e o Assentamento de Óbitos.]]></summary></entry><entry><title type="html">Representar nem sempre é dar voz à maioria</title><link href="https://www.matheusalbino.com/blog/adunicamp/" rel="alternate" type="text/html" title="Representar nem sempre é dar voz à maioria" /><published>2022-06-01T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/blog/adunicamp</id><content type="html" xml:base="https://www.matheusalbino.com/blog/adunicamp/"><![CDATA[<p>Primeiro de junho de 2022. Agradeço o convite para estar nessa cerimônia, e em nome da gestão “Paulo Freire” da
Associação Central de Pós-Graduação da Unicamp, saudar a nova gestão da ADunicamp, que
hoje recebe o resultado do intenso trabalho da antiga diretoria e das que vieram antes.</p>

<p>Minha mensagem hoje é <span class="evidence">reafirmar a importância de entidades
representativas como a ADunicamp e desejar um bom caminho para a nova gestão</span>. E
para isso, vejo que não preciso dizer que a luta por uma universidade pública, de
qualidade, socialmente referenciada é contínua e incansável.</p>

<p>Os estudantes, em especial os da pós-graduação, passam muito rápido pela universidade em
comparação aos docentes. E para responder isso, costumo dizer que os primeiros 200 anos da
universidade pública são sempre os mais difíceis. Temos a sorte e o desafio de vivermos os
primeiros 200 anos da Unicamp.</p>

<p>Quando comecei a representação discente na USP Ribeirão Preto há 6 anos, tinha a vontade
de fazer uma representação bastante democrática. Estávamos discutindo a adesão da USP ao
SISU e tive a ideia de consultar os alunos sobre o que eles achavam de destinar 15% das
vagas para estudantes de escolas públicas pretos, pardos e indígenas.</p>

<p>Os estudantes disseram em sua maioria que não queriam as vagas. E eu olhei para o lado e
vi pessoas que haviam passado no vestibular, poucos de escolas públicas, poucos negros,
nenhum indígena. E comecei a perceber que <span class="evidence">representar nem sempre é
dar voz apenas ao que a maioria deseja. Às vezes isso também significa representar os que
vieram antes de nós e os que estão por vir</span>. E eles vieram!</p>

<p>Foi assim que vi o rosto da universidade mudar. Hoje, a universidade pública é muito mais
universidade do que quando passei no vestibular. Também é mais pública, mas está sempre
ameaçada. Acredito que os retrocessos que estamos enfrentando na educação e em todas as
áreas vão ser superados se transformarmos as reivindicações e particularidades de cada
categoria em uma luta comum.</p>

<p>A luta comum envolve a própria democracia, condições dignas de trabalho, por salário
justo, por valorização do serviço público e contra a precarização das relações de
trabalho. Quando pensamos numa universidade com autonomia, pensamos nos que virão. Quando
queremos melhores condições de trabalho, nós pensamos no que virá. Esse é o trabalho de
representar. Temos uma obrigação conjunta de dialogo constante, de união entre os setores
da universidade e de colocar um fim no sofrimento que está atingindo a população
brasileira. <span class="evidence">A educação e a ciência são o caminho</span>.</p>

<p>Por isso saúdo a disposição da nova diretoria para continuarmos a luta pela universidade,
pela educação, pela autonomia universitária, pela democracia. A Unicamp saberá responder,
como sempre soube, todos esses ataques à altura. Viva a ADunicamp!</p>]]></content><author><name>Matheus Albino</name></author><category term="notas" /><category term="Unicamp" /><category term="ADunicamp" /><category term="Educação" /><category term="Campinas" /><category term="Ciência e Tecnologia" /><category term="Notas" /><summary type="html"><![CDATA[APG Unicamp participa da posse da nova diretoria da associação de docentes de Unicamp]]></summary></entry><entry><title type="html">O que os pós-graduandos disseram para o presidente Lula na Unicamp</title><link href="https://www.matheusalbino.com/blog/lula-na-unicamp/" rel="alternate" type="text/html" title="O que os pós-graduandos disseram para o presidente Lula na Unicamp" /><published>2022-05-05T00:00:00+00:00</published><updated>2022-05-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/blog/lula-na-unicamp</id><content type="html" xml:base="https://www.matheusalbino.com/blog/lula-na-unicamp/"><![CDATA[<p>A APG Unicamp junto às demais entidades representativas da comunidade universitária (DCE, ADUnicamp e STU) receberam a aula magna com o ex-presidente Luiz Inácio Lula da Silva, em um evento que reuniu cerca de 10 mil pessoas no Teatro de Arena do Ciclo Básico da universidade. O evento também contou com a participação do ex-ministro da Educação Fernando Haddad, diversas autoridades e representantes de movimentos sociais.</p>

<p>A aula magna foi precedida por um Ato Cultural em Defesa da Democracia, que envolveu coletivos, entidades da Unicamp, movimentos sociais de Campinas e do Estado de São Paulo e representações das entidades representativas nacionais como a União Nacional dos Estudantes (UNE) e a Associação Nacional de Pós-Graduandos (ANPG). O evento com a presença do ex-presidente foi mediado por Larissa Fontana e Bruna Garcia, fundadoras da APG Unicamp e representantes da ANPG.</p>

<figure>

  <picture>
    
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="https://apgunicamp.github.io/assets/images/lula-na-unicamp-480.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="https://apgunicamp.github.io/assets/images/lula-na-unicamp-800.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="https://apgunicamp.github.io/assets/images/lula-na-unicamp-1400.webp" />
    

    <!-- Fallback to the original file -->
    <img src="https://apgunicamp.github.io/assets/images/lula-na-unicamp.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();" />

  </picture>

</figure>

<figcaption class="caption"> Lula e Fernando Haddad no Teatro de Arena da Unicamp | Foto: Jefferson Cardoso de Melo</figcaption>

<p><em>É simbolico estar aqui no coração da Unicamp hoje. Na casa de Paulo Freire e de Maria da Conceição Tavares. Mas que também hoje é a casa do povo negro, a casa dos povos indígenas, a casa do povo trabalhador desse país! Faz pouco tempo que a universidade começou a se tornar um sonho possível para uma parte da nossa juventude que foi esquecida.</em></p>

<p><em>A educação é uma revolução poderosa, uma transformação social que não tem volta. Os primeiros da família nunca são os últimos. Os primeiros a prestar vestibular, a estudar numa universidade pública, a entrar numa pós graduação, a se tornarem doutores. Isso pra nós não é apenas um título, é uma conquista apesar de tudo e contra tudo.</em></p>

<p><em>Nossa geração viveu um momento extraordinário. Nós vivemos a expansão das universidades, do ProUni, do SISU, do Fies, do Ciência sem Fronteiras, e a esperança uma vida com mais oportunidades. Nós vimos a universidade se abrir com o Vestibular Indígena e com as cotas étnico raciais, as cotas trans e para pessoas com deficiência, na graduação e na pós graduação.</em></p>

<p><em>A universidade pública é responsável por mais de 90% da ciência produzida no país. Fomos nós, que no momento mais difícil da história brasileira, fizemos ciência e salvamos vidas, muitas vezes em um segundo e terceiro emprego, com dificuldades financeiras, sem direitos ou com uma bolsa de estudos, que desde 2013 sofreu mais de 60% de perdas e cortes.</em></p>

<p><em>Recentemente, a Capes proibiu os bolsistas de receberem auxílios de permanência, alimentação e mesmo moradia. A gente não pode continuar assim. Nos não podemos avançar sem investimento no Fundo Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, sem políticas nacionais de acesso e permanência, sem seguridade social.</em></p>

<p><em>Quando a ciência e a educação estão ameaçadas, a nossa resposta tem que ser mais investimento e mais ciência! Chega de teto de gastos! Nós sabemos quem são os primeiros a abandonar a universidade quando não se tem comida na mesa. Não tem gente que brilhe passando necessidade. E agora que nós estamos aqui, nós queremos ficar e produzir ciência de qualidade, plural e comprometida com a transformação da sociedade.</em></p>

<p><em>A única coisa que nós queremos é trabalhar com dignidade. E nós fazemos isso pelos nossos que se foram, levados pela pandemia, castigados pelo desemprego, pelos milhões de brasileiros que estão passando fome. E é só a esperança que faz a gente dar o nosso melhor. É a esperança que faz a gente se unir por esse momento de hoje. Que essa energia ilumine nossa caminhada!</em></p>

<p><em>Viva os trabalhadores! Viva a Unicamp! Viva a educação e a ciência!</em></p>]]></content><author><name>Matheus Albino</name></author><category term="notas" /><category term="Unicamp" /><category term="Aula Magna" /><category term="Educação" /><category term="Notas" /><summary type="html"><![CDATA[Unicamp reune mais de 10 mil pessoas no Teatro de Arena do Ciclo Básico para receber Lula]]></summary></entry><entry><title type="html">Dia do professor: a educação e a ciência vão recuperar nosso brilho</title><link href="https://www.matheusalbino.com/blog/dia-do-professor/" rel="alternate" type="text/html" title="Dia do professor: a educação e a ciência vão recuperar nosso brilho" /><published>2021-10-15T12:00:00+00:00</published><updated>2021-10-15T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/blog/dia-do-professor</id><content type="html" xml:base="https://www.matheusalbino.com/blog/dia-do-professor/"><![CDATA[<figure>

  <picture>
    
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Assembleia-Unicamp-480.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Assembleia-Unicamp-800.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Assembleia-Unicamp-1400.webp" />
    

    <!-- Fallback to the original file -->
    <img src="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Assembleia-Unicamp.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();" />

  </picture>

</figure>

<figcaption class="caption">Assembleia Universitária da Unicamp, em 15 de outubro de 2019. Primeira assembleia ocorreu em 1981, durante a ditadura militar. Imagem: APG Unicamp e SIARQ</figcaption>

<p>Representei a Associação de Pós-Graduandas e Pós-Graduandos da Unicamp (APG Unicamp) na atividade realizada pela Associação Nacional de Pós-Graduandos (ANPG) pelo Dia Nacional de Mobilização em Defesa da Ciência. Hoje também é o dia do professor, e por isso começamos prestando homenagens a todos os educadores e educadoras. A educação e as ciências têm o poder de recuperar o brilho das pessoas nos momentos mais difíceis. <span class="evidence">Como nos ensinou Paulo Freire, educação exige comprometimento, saber escutar, reconhecer que a educação não é neutra e, mais do que isso, ter a esperança e a convicção de que a mudança é possível</span>.</p>

<p>Infelizmente, após experimentar um período de transformação social pela educação ampliando acesso à universidade, nós enfrentamos um dos piores momentos de nossa história. Hoje faz 2 anos que a Unicamp promoveu sua maior Assembleia Universitária como uma mensagem a toda a sociedade de que não se calaria diante do que ocorria no país, em especial com o retrocesso promovido pela pauta econômica.</p>

<p><span class="evidence">A economia é a face mais perversa do governo atual</span>. O ministro da Educação e o ministro da Ciência e Tecnologia são só as peças auxiliares para levar adiante a retirada de direitos e de destruição do país que hoje soma 600 mil mortes da Covid-19. Grande parte dessas mortes ocorreram pelas ações e omissões do governo federal do enfrentamento da pandemia, abraçando o negacionismo.</p>

<p>A ignorância, a aversão ao conhecimento, as manobras do Ministério da Economia para retirar investimentos da educação, da ciência e da saúde não fez somente vítimas da Covid-19. Esse projeto também tem produzido e reproduzido a miséria e a fome. É nosso papel neste dia de mobilização em defesa da ciência denunciar o teto de gastos, os ataques à autonomia universitária, os cortes nas instituições de fomento à pesquisa e a campanha de desinformação conduzida pelo governo federal.</p>

<p>Diante da crise não podemos recuar em nossa pauta de expansão e reafirmação de direitos. É cada vez mais importante a luta pelas ações afirmativas nos programas de pós-graduação para promover uma ciência mais plural e popular. Também é importante que continuemos a pautar melhores condições de trabalho e o reajuste das bolsas de pós-graduação, denunciando que isso é parte de um projeto que destroi a renda dos trabalhadores brasileiros. <span class="evidence">Está em jogo a construção de uma ciência soberana</span>.</p>

<p>Se por um lado é desanimador ver que lutamos tanto para poucas, mas importantes vitórias; por outro lado, <span class="evidence">não existe caminho senão continuar de pé, fazendo ciência de qualidade</span>. Precisamos sair em defesa de nossas instituições de pesquisa, nossas agências de fomento, nosso sistema único de saúde, da educação pública e da democracia brasileira. O país está do nosso lado e nós vamos vencer!</p>]]></content><author><name>Matheus Albino</name></author><category term="notas" /><category term="Unicamp" /><category term="Ciência e Tecnologia" /><category term="Educação" /><category term="Notas" /><summary type="html"><![CDATA[a educação e as ciências têm o poder de recuperar o brilho das pessoas nos momentos mais difíceis, exigem a esperança e a convicção de que a mudança é possível.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Assembleia-Unicamp.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Assembleia-Unicamp.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Três lições da febre amarela em Campinas para a pandemia de Covid-19</title><link href="https://www.matheusalbino.com/blog/licoes-febre-amarela/" rel="alternate" type="text/html" title="Três lições da febre amarela em Campinas para a pandemia de Covid-19" /><published>2021-10-04T00:00:00+00:00</published><updated>2021-10-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/blog/licoes-febre-amarela</id><content type="html" xml:base="https://www.matheusalbino.com/blog/licoes-febre-amarela/"><![CDATA[<figure>

  <picture>
    
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Cemiterio-Vila-Formosa-480.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Cemiterio-Vila-Formosa-800.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Cemiterio-Vila-Formosa-1400.webp" />
    

    <!-- Fallback to the original file -->
    <img src="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Cemiterio-Vila-Formosa.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();" />

  </picture>

</figure>

<figcaption class="caption">Cemitério de Vila Formosa, em São Paulo, durante a pandemia da Covid-19. Imagem: Reuters</figcaption>

<p>O sentimento de que a história se repete e ensina lições está enraizada no senso comum. Uma frase atribuída ao filósofo George Santayana nos lembra: “<em>aqueles que não conseguem se lembrar do passado estão condenados a repetí-lo</em>”. Outra, de autoria atribuída a Mark Twain, nos diz que a história nunca se repete, <em>mas rima com frequência</em>.</p>

<p>Ainda que a autoria das frases não seja clara, elas trazem um sabor de verdade. Vivemos um momento único, mas que guarda semelhanças com outras epidemias na história. Por isso, trago <span class="evidence">3 reflexões que tenho feito sobre a Covid-19 a partir da pesquisa que desenvolvi durante o mestrado</span>. Partes importantes dessa história vão ficar de fora, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=j94tYcajkkM&amp;ab_channel=Nepo-Unicamp">mas podem ser encontrados aqui</a>.</p>

<p>Estudei a mortalidade durante as crises de febre amarela em Campinas no final do século 19. Campinas foi nessa época uma cidade rica pela economia cafeeira e servida com as principais ferrovias. Até 1889, poucos anos antes da abolição da escravidão, a cidade possuía a maior população escravizada de São Paulo. Seu núcleo urbano crescia com suas contradições: aumentava a população egressa da escravidão, os imigrantes e a população pobre.</p>

<p>Acostumada a enfrentar os casos de varíola, a cidade encontrou uma epidemia inesperada no verão de 1889. A febre amarela se disseminou rápido e causou pânico, comoção social, esvaziamento da cidade e fome. Os surtos de febre amarela voltaram nos anos de 1890, 1892, 1896 e 1897. As reformas urbanas e a condução do médico Emílio Ribas na Comissão Sanitária foram consideradas um “ensaio” para as experiências alinhadas com a teoria de Carlos Finlay, de que o mosquito era o transmissor da febre amarela.</p>

<h2 id="1-debate-médico-e-o-prestígio-de-soluções-milagrosas">1. Debate médico e o prestígio de soluções milagrosas</h2>

<p>As descobertas da microbiologia e o saber médico em evolução entraram em conflito com uma medicina tradicional. Curandeiros, práticos e homeopatas tinham conhecimento mais próximo das crenças e das concepções de doença da população em geral. Por isso, também gozavam de grande prestígio. E mesmo o tal <em>saber médico</em> a que me refiro não é algo homogêneo, mas repleto de disputas. No século 19, uma dessas disputas se dava por meio das teorias sobre a origem das doenças.</p>

<p>Anúncios de jornais, boticários e comerciantes apresentavam diversas infusões, preparados e purgantes. Manuais de medicina popular como o do <a href="https://www.revistahcsm.coc.fiocruz.br/o-dicionario-do-dr-chernoviz-para-leigos-e-medicos/">Dr. Chernoviz</a> eram verdadeiros <em>best-seller</em>. Receituários médicos da época mostram tratamentos variados com substâncias para causar transpiração, vômitos, e o uso do sulfato de quinino.</p>

<p>No cenário atual, vemos uma série de notícias falsas baseadas nesse conhecimento do lugar comum, fazendo <a href="https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/05/19/e-fake-que-cha-da-casca-de-quina-quina-seja-eficaz-contra-o-coronavirus.ghtml">uma associação da quinina com a hidroxicloroquina</a>. É curioso que as bebidas com quinina tenham sido utilizadas para várias doenças ao longo da história. Já se admitia sua relativa eficácia contra os casos da malária desde o século XIX. No entanto, em todos os outros casos, a cura ou a melhora dos sintomas ainda estava muito distante do conhecimento e da prática médica.</p>

<p><span class="evidence">As denúncias sobre uma suposta promoção de notícias falsas e de medicamentos sem eficácia <a href="https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/09/cpi-ve-elo-de-conselhos-de-medicina-com-prevent-e-gabinete-paralelo-na-adocao-do-kit-covid.shtml">como estratégia de política pública no Brasil são estarrecedoras</a></span>. As implicações éticas do que a CPI da Pandemia revela são enormes e merecerão ser vistas e revistas no futuro, com maior distanciamento dos fatos e como exemplo de que Nuremberg foi ontem. O destaque dado pela imprensa de que tal medicamento é <em>comprovadamente ineficaz</em> apareceu no discurso público para que essa ideia fosse abandonada.</p>

<h2 id="2-a-imprecisão-dos-números">2. A imprecisão dos números</h2>

<p>O impacto econômico e o número de vítimas totais da febre amarela em Campinas ainda hoje é debatido. Esse debate exige a comparação entre fontes de diversas naturezas como jornais, relatórios e dados administrativos. Minha pesquisa usou registros paroquiais, registro civil e relatórios de hospitais. Mesmo assim, um trabalho adicional de comparar com os registros de sepultamentos foi necessário, tendo em vista que muitas vítimas da febre foram enterradas sem registro. A tarefa hercúlea da demografia histórica faz com que na maioria das vezes nos limitemos a uma localidade pequena ou a um recorte temporal mais modesto.</p>

<p>Assistimos recentemente a tensão entre os órgãos de imprensa e o governo federal quanto a <a href="https://www.em.com.br/app/noticia/politica/2021/03/24/interna_politica,1250005/ha-um-ano-bolsonaro-chamava-covid-de-gripezinha-em-rede-nacional-relembre.shtml">gravidade da Covid-19</a>. O debate sobre os números e a tentativa de mudar a apresentação dos dados por parte do Ministério da Saúde <a href="https://g1.globo.com/politica/noticia/2020/06/08/veiculos-de-comunicacao-formam-parceria-para-dar-transparencia-a-dados-de-covid-19.ghtml">motivaram a criação do Consórcio de Veículos de Imprensa</a>. Esse consórcio sistematizou as informações vindas de secretarias de saúde dos estados brasileiros.</p>

<p><span class="evidence">Não podemos cometer o equívoco de sermos rigorosos com o passado e tão leves com o presente</span>. As informações de ontem são imprecisas para nós, mas elas eram precisas para o passado. As informações de hoje são aparentemente precisas até que amanhã algo seja descoberto sobre elas. <span class="evidence">Todas devem ser submetidas ao escrutínio e à crítica das fontes</span>. Quando acessamos um documento, devemos nos perguntar a que interesses ele atende, porque é produzido e para quem, como em toda análise documental.</p>

<h2 id="3-epidemias-não-são-democráticas">3. Epidemias não são democráticas</h2>

<p>As epidemias não são “democráticas”, mesmo quando nós imaginamos que não existem razões para que desigualdades sociais resultem em desigualdades em saúde. <span class="evidence">O acesso a recursos pode proteger determinados grupos sociais da exposição ao risco de morte por algumas doenças</span>.</p>

<p>A varíola castigou Campinas do passado, em especial a população urbana mais pobre e a população escravizada. Na febre amarela, os mais pobres, sobretudo estrangeiros, estavam propensos a viver em regiões ditas “insalubres”, em condições de exposição a riscos. Por mais que fugissem, eram fragilizados pela nutrição deficiente, pelas duras condições de trabalho e de moradia. O destino de muitas dessas vítimas das epidemias do passado foi morrer sem assistência médica, na rua, nos hospitais de isolamento ou abandonados na linha do trem.</p>

<p>Além disso, as causas de morte tem significado: elas determinam as condições do luto, onde uma pessoa é sepultada e sob quais circunstâncias. O estigma da varíola, da tuberculose, do HIV/AIDS, e de outras doenças na história ainda hoje nos fazem refletir. <span class="evidence">Por trás do diagnóstico correto e preciso, as doenças e causas de morte trazem à tona uma dimensão de discurso político</span>. Não foram poucos os jornalistas que anunciaram a queda dos casos de Covid-19 onde não havia testagem, <a href="https://twitter.com/delucca/status/1377715349467099143">esquecendo os números de Síndrome Respiratória Aguda Grave (SRAG)</a>.</p>

<p>Pessoas sem máscara; com máscara de pano; com máscaras cirúrgicas; com máscaras PFF2. Países inteiros começam a dose de reforço, enquanto outros permanecem sem vacina. Grupos vulneráveis que somem da lista de prioridades, grupos que reaparecem ao sabor do momento político. Esses gradientes expõem uma ferida incômoda e uma valoração perversa: <span class="evidence">uma separação entre indivíduos e países que valem mais, e outros, que valem menos</span>.</p>

<h2 id="um-desagradável-déjà-vu">Um desagradável déjà vu</h2>

<p>Falar de mortalidade sob uma perspectiva histórica nos dá a impressão de um desagradável <em>déjà vu</em>. O passado sempre é trazido para dialogar com o presente. Nosso momento histórico nos convida a defender um sistema público universal de saúde e as nossas instituições de pesquisa, que em poucos meses desenvolveram e distribuíram vacinas eficazes. Nosso SUS tem muito a caminhar, mas não se ajoelha facilmente diante dos desafios brasileiros.</p>

<p>Não acho que a gente viva numa cheia de repetições, não podemos perder a esperança. Nos ensinou Paulo Freire que “a esperança é condimento indispensável à experiência histórica. Sem ela, não haveria história, mas puro determinismo. Só há história onde há tempo problematizado, não pré-dado. <span class="evidence">A inexorabilidade do futuro é a negação da história</span>”.</p>]]></content><author><name>Matheus Albino</name></author><category term="pesquisa" /><category term="Mortalidade" /><category term="Demografia" /><category term="Febre amarela" /><category term="Covid-19" /><category term="História" /><summary type="html"><![CDATA[O que a história nos ensina? Ela pode nos ensinar? Reflexões a partir da pesquisa que desenvolvi sobre a mortalidade em Campinas no século 19.]]></summary></entry><entry><title type="html">A revogação do título de doutor honoris causa de Jarbas Passarinho pela Unicamp</title><link href="https://www.matheusalbino.com/blog/jarbas-passarinho/" rel="alternate" type="text/html" title="A revogação do título de doutor honoris causa de Jarbas Passarinho pela Unicamp" /><published>2021-09-29T00:00:00+00:00</published><updated>2021-09-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/blog/jarbas-passarinho</id><content type="html" xml:base="https://www.matheusalbino.com/blog/jarbas-passarinho/"><![CDATA[<figure>

  <picture>
    
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Jarbas-Passarinho-480.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Jarbas-Passarinho-800.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Jarbas-Passarinho-1400.webp" />
    

    <!-- Fallback to the original file -->
    <img src="https://www.matheusalbino.com/assets/img/Jarbas-Passarinho.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();" />

  </picture>

</figure>

<figcaption class="caption">Jarbas Passarinho, Ministro do Trabalho e Educação durante a ditadura Militar</figcaption>

<p>O Conselho Universitário da Unicamp (Consu) revogou por unanimidade nesta terça-feira (28/09) o título de <em>doutor honoris causa</em> concedido ao ex-ministro da ditadura Jarbas Passarinho. A decisão histórica ocorreu após intenso trabalho do grupo <em>Unicamp pela Democracia</em>, composto por membros das entidades representativas de docentes, servidores técnico-administrativos e estudantes de graduação e pós-graduação.</p>

<p>Com início em março de 2021, o grupo reuniu documentação extensa para embasar a revogação do título e dar subsídios ao Conselho Universitário. Foi composto pelos professores André Kaysel e João Ernesto Carvalho (ADUnicamp); Patricia Kawaguchi e eu (APG Unicamp); Juliano Costa Carvalho (DCE Unicamp); Erika Castro e Silvana Di Blasio (STU), além das docentes Neri de Souza (FE), Josianne Cerasoli (IFCH) e Caio Navarro de Toledo (IFCH). Reproduzo abaixo meu voto:</p>

<blockquote>
  <p>“Eu seria menos cauteloso do que o próprio ministro das Relações Exteriores, quando diz que não sabe se o que restou caracterizaria a nossa ordem jurídica como não sendo ditatorial, <span class="evidence">eu admitiria que ela é ditatorial. Mas, às favas, senhor presidente, neste momento, todos, todos os escrúpulos de consciência</span>. […] cumprindo um dever para comigo, um dever para com meu país, eu aceito uma nova revolução [golpe militar].”</p>

  <p><em>Jarbas Passarinho em reunião do Conselho de Segurança Nacional que aprovou o AI-5.</em></p>
</blockquote>

<p>Em busca da verdade, da preservação da memória e do necessário direito à justiça, manifesto-me pela revogação do título de Doutor Honoris Causa de Jarbas Gonçalves Passarinho, concedido pelo Conselho Diretor da Unicamp em 30 de novembro de 1973, sob vigência e ameaça do Ato Institucional Nº 5.</p>

<p>Em agosto de 2014, o Consu discutiu o tema e manteve a honraria por diferença de um voto, dado que não foram alcançados dois terços do total do conselho para reconsiderar o título. Contudo, em dezembro do mesmo ano foi entregue o relatório final da Comissão Nacional da Verdade, e em maio do ano seguinte, concluíram-se os trabalhos da Comissão da Verdade e Memória “Octavio Ianni” da Unicamp.</p>

<p>As Comissões instauradas revelaram que Jarbas Passarinho foi um conspirador militar que deu suporte ao golpe de 1964 e defendeu a aprovação do AI-5. Entendo que a história da Unicamp, que sempre concedeu títulos a figuras defensoras da liberdade de pensamento, não pode ser maculada por homenagens a apoiadores da ditadura.</p>

<p>O AI-5 foi o segundo ato fundador do golpe militar. O país não tivera, em toda a sua vida republicana, um conjunto de medidas que concentrasse tanto poder nas mãos de um chefe de Estado. Até 1973, ano em que a Unicamp concedeu o título a Jarbas Passarinho, <span class="evidence">foram aposentados compulsoriamente ou demitidos 3.783 funcionários públicos, 72 professores universitários e 61 pesquisadores</span>, dentre os quais a primeira mulher a ganhar o título de Doutor Honoris Causa, a Dra. Elza Berquó. Opositores do regime perderam seus direitos políticos; estudantes foram vítimas de expulsão, prisão arbitrária e tortura.</p>

<p>O Estatuto da Unicamp é claro em seu artigo 158, que essa honraria deve ser destinada apenas a pessoas que “<em>contribuíram com o progresso das ciências, das letras e das artes</em>”, ou ainda, “<em>que tenham beneficiado de forma excepcional a humanidade</em>”. Esse não é o caso de Jarbas Passarinho e não é mais possível que o coronel esteja na mesma lista que os maiores defensores da educação e da democracia brasileira.</p>

<p><span class="evidence">Não se trata de deslegitimar as decisões do Conselho Diretor, mas de compreendê-las em seu momento histórico</span>. Este pedido excepcional se fundamenta diante do contexto de exceção e violação dos direitos humanos em que a honraria foi concedida. No auge da ditadura militar, não poderia ter sido outra a decisão senão conceder o título ao coronel. Membros da comunidade universitária contrários a esta decisão poderiam ser acusados de “subversivos” e, como tantos brasileiros e brasileiras, terem como destino a perseguição, o exílio e o cemitério.</p>

<p>Em meu entendimento, essa universidade não pode mais tolerar qualquer ato que limite o desenvolvimento da pesquisa e a liberdade de expressão no meio acadêmico. Por isso, termino com uma mensagem a cada estudante, reproduzindo as palavras de Elza Berquó:</p>

<blockquote>
  <p>“Continuem a estudar. Continuem a luta pela democracia. A Unicamp é mestre no respeito à democracia e acredito que mais uma vez, <span class="evidence"> diante da grande ameaça que o nosso país vive neste momento, saberá, como sempre soube, enfrentar e vencer.</span>”</p>
</blockquote>]]></content><author><name>Matheus Albino</name></author><category term="notas" /><category term="Unicamp" /><category term="Conselho Universitário" /><category term="Ditadura Militar" /><category term="História" /><category term="Notas" /><summary type="html"><![CDATA[Conselho Universitário da Unicamp revogou por unanimidade nesta terça-feira (28/09) o título concedido ao ministro da ditadura Jarbas Passarinho.]]></summary></entry><entry><title type="html">Revelando a doença e a morte em Campinas no final do século XIX</title><link href="https://www.matheusalbino.com/blog/ihggc-revelando-a-morte/" rel="alternate" type="text/html" title="Revelando a doença e a morte em Campinas no final do século XIX" /><published>2020-05-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.matheusalbino.com/blog/ihggc-revelando-a-morte</id><content type="html" xml:base="https://www.matheusalbino.com/blog/ihggc-revelando-a-morte/"><![CDATA[<p>Redirecionando para o artigo original.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="pesquisa" /><category term="Mortalidade" /><category term="Campinas" /><category term="História" /><category term="Demografia" /><summary type="html"><![CDATA[contribuição ao Instituto Histórico, Geográfico e Genealógico de Campinas]]></summary></entry></feed>